大乘阿毘達磨集論卷第二

無著菩薩造

三藏法師玄奘奉　詔譯

本事分中三法品第一之二

復次蘊界處廣分別云何？嗢柁南曰：

實有性等所知等，　色等漏等已生等，

過去世等諸緣等，　云何幾種為何義。

蘊界處中云何實有？幾是實有？為何義故觀實有耶？謂不待名言此餘根境，是實有義。一切皆是實有。為捨執著實有我故，觀察實有。云何假有？幾是假有？為何義故觀假有耶。謂待名言此餘根境，是假有義。一切皆是假有。為捨執著實有我故，觀察假有。

云何世俗有？幾是世俗有？為何義故觀世俗有耶？謂雜染所緣，是世俗有義。一切皆是世俗有。為捨執著雜染相我故，觀察世俗有。云何勝義有？幾是勝義有？為何義故觀勝義有耶？謂清淨所緣，是勝義有義。一切皆是勝義有。為捨執著清淨相我故，觀察勝義有。云何所知？幾是所知？為何義故觀所知耶。謂所知有五種：一色、二心、三心所有法、四心不相應行、五無為。若於是處雜染清淨，若所雜染及所清淨，若能雜染及能清淨，若於此分位若此清淨性，由依此故一切皆是所知。此中色謂色蘊，十色界、十色處及法界法處所攝諸色。心謂識蘊，七識界及意處。心所有法，謂受蘊、想蘊、相應行蘊，及法界法處一分。心不相應行，謂不相應行蘊及法界法處一分。無為，謂法界法處一分。又所知法者，謂勝解智所行故、道理智所行故、不散智所行故、內證智所行故、他性智所行故、下智所行故、上智所行故、厭患智所行故、不起智所行故、無生智所行故、智智所行故、究竟智所行故、大義智所行故，是所知義。一切皆是所知。為捨執著知者見者我故，觀察所知。

云何所識？幾是所識？為何義故觀所識耶？謂無分別故、有分別故、因故、轉故、相故、相所生故、能治所治故、微細差別故，是所識義。一切皆是所識。為捨執著能見者等我故，觀察所識。

云何所通達？幾是所通達？為何義故觀所通達耶？謂轉變故、隨聞故、入行故、來故、往故、出離故，是所通達義。一切皆是所通達。為捨執著有威德我故，觀察所通達。

云何有色？幾是有色？為何義故觀有色耶？謂色自性故、依大種故、憙集故、有方所故、處遍滿故、方所可說故、方處所行故、二同所行故、相屬故、隨逐故、顯了故、變壞故、顯示故、積集建立故、外門故、內門故、長遠故、分限故、暫時故、示現故，是有色義。一切皆是有色。或隨所應，為捨執著有色我故，觀察有色。

云何無色？幾是無色？為何義故觀無色耶？謂有色相違，是無色義。一切皆是無色。或隨所應，為捨執著無色我故，觀察無色。

云何有見？幾是有見？為何義故觀有見耶？謂眼所行境，是有見義，餘差別如有色說。一切皆是有見。或隨所應，為捨執著眼境我故，觀察有見。

云何無見？幾是無見？為何義故觀無見耶？謂有見相違，是無見義。一切皆是無見。或隨所應，為捨執著非眼境我故，觀察無見。

云何有對？幾是有對？為何義故觀有對耶？謂諸有見者皆是有對。又三因故說名有對，謂種類故、積集故、不修治故。種類者，謂諸色法互為能礙、互為所礙。積集者，謂極微已上。不修治者，謂非三摩地自在轉色。又損害依處是有對義。一切皆是有對。或隨所應，為捨執著不遍行我故，觀察有對。

云何無對？幾是無對？為何義故觀無對耶？謂有對相違，是無對義。一切皆是無對。或隨所應，為捨執著遍行我故，觀察無對。

云何有漏？幾是有漏？為何義故觀有漏耶？謂漏自性故、漏相屬故、漏所縛故、漏所隨故、漏隨順故、漏種類故，是有漏義。五取蘊、十五界、十處全，及三界二處少分，是有漏。為捨執著漏合我故，觀察有漏。

云何無漏？幾是無漏？為何義故觀無漏耶？謂有漏相違，是無漏義。五無取蘊全，及三界二處少分，是無漏。為捨執著離漏我故，觀察無漏。

云何有諍？幾是有諍？為何義故觀有諍耶？謂依如是貪瞋癡故，執持刀杖發起一切鬪訟違諍，彼自性故、彼相屬故、彼所縛故、彼所隨故、彼隨順故、彼種類故，是有諍義。乃至有漏有爾所量，有諍亦爾。為捨執著諍合我故，觀察有諍。

云何無諍？幾是無諍？為何義故觀無諍耶？謂有諍相違，是無諍義。乃至無漏有爾所量，無諍亦爾。為捨執著離諍我故，觀察無諍。

云何有染？幾是有染？為何義故觀有染耶？謂依如是貪瞋癡故，染著後有自身，彼自性故、彼相屬故、彼所縛故、彼隨逐故、彼隨順故、彼種類故，是有染義。乃至有諍有爾所量，有染亦爾。為捨執著染合我故，觀察有染。

云何無染？幾是無染？為何義故觀無染耶？謂有染相違，是無染義。乃至無諍有爾所量，無染亦爾。為捨執著離染我故，觀察無染。

云何依耽嗜？幾是依耽嗜？為何義故觀依耽嗜耶？謂依如是貪瞋癡故染著五欲，彼自性故、彼相屬故、彼所縛故、彼隨逐故、彼隨順故、彼種類故，是依耽嗜義。乃至有染有爾所量，依耽嗜亦爾。為捨執著耽嗜合我故，觀察依耽嗜。

云何依出離？幾是依出離？為何義故觀依出離耶？謂依耽嗜相違，是依出離義。乃至無染有爾所量，出離亦爾。為捨執著離耽嗜我故，觀察出離。

云何有為？幾是有為？為何義故觀有為耶？謂若法有生滅住異，可知是有為義。一切皆是有為，唯除法界法處一分。為捨執著無常我故，觀察有為。

云何無為？幾是無為？為何義故觀無為耶？謂有為相違，是無為義。法界法處一分是無為。為捨執著常住我故，觀察無為。無取五蘊，當言有為？當言無為？彼不應言有為無為。何以故？諸業煩惱所不為故，不應言有為；隨欲現前不現前故，不應言無為。如世尊說：法有二種，謂有為、無為。云何今說此法非有為非無為？若由此義說名有為，不以此義說名無為；若由此義說名無為，不以此義說名有為。依此道理，唯說二種。

云何世間？幾是世間？為何義故觀世間耶？謂三界所攝，及出世智後所得似彼顯現，是世間義。諸蘊一分，十五界、十處全，及三界二處一分，是世間。為捨執著世依我故，觀察世間。

云何出世？幾是出世？為何義故觀出世耶？謂能對治三界，無顛倒、無戲論、無分別故，是無分別出世間義。又出世後所得亦名出世。依止出世故，是出世義。諸蘊一分，及三界二處一分，是出世。為捨執著獨存我故，觀察出世。

云何已生？幾是已生？為何義故觀已生耶？謂過去、現在，是已生義。一切一分是已生。為捨執著非常我故，觀察已生。又有二十四種已生，謂最初已生、相續已生、長養已生、依止已生、轉變已生、成熟已生、退墮已生、勝進已生、清淨已生、不清淨已生、運轉已生、有種已生、無種已生、影像自在示現已生、展轉已生、剎那壞已生、離會已生、異位已生、生死已生、成壞已生、先時已生、死時已生、中時已生、續時已生。

云何非已生？幾是非已生？為何義故觀非已生耶？謂未來及無為法，是非已生義。一切一分是非已生。為捨執著常住我故，觀察非已生。又已生相違，是非已生義。

云何能取？幾是能取？為何義故觀能取耶？謂諸色根及心心所，是能取義。三蘊全，色行蘊一分，十二界六處全，及法界法處一分，是能取。為捨執著能受用我故，觀察能取。又能取有四種，謂不至能取、至能取、自相現在各別境界能取、自相共相一切時一切境界能取。又由和合識等生故，假立能取。

云何所取？幾是所取？為何義故觀所取耶？謂諸能取亦是所取。或有所取非能取，謂唯是取所行義。一切皆是所取。為捨執著境界我故，觀察所取。

云何外門？幾是外門？為何義故觀外門耶？謂欲界所繫法是外門義。除依佛教所生聞思慧及彼隨法行所攝心心所等，四界二處全及餘一分欲界所攝，是外門。為捨執著不離欲我故，觀察外門。

云何內門？幾是內門？為何義故觀內門耶？謂外門相違，是內門義。除四界二處全及餘一分，是內門。為捨執著離欲我故，觀察內門。

云何染污？幾是染污？為何義故觀染污耶？謂不善及有覆無記法，是染污義。有覆無記者，謂遍行意相應煩惱等，及色無色界繫諸煩惱等。諸蘊十界四處一分，是染污。為捨執著煩惱合我故，觀察染污。

云何不染污？幾是不染污？為何義故觀不染污耶？謂善及無覆無記法，是不染污義。八界八處全，諸蘊及餘界處一分，是不染污。為捨執著離煩惱我故，觀察不染污。

云何過去？幾是過去？為何義故觀過去耶？謂自相已生已滅故、因果已受用故、染淨功用已謝故、攝因已壞故、果及自相有非有故、憶念分別相故、戀為雜染相故、捨為清淨相故，是過去義。一切一分是過去。為捨執著流轉我故，觀察過去。

云何未來？幾是未來？為何義故觀未來耶？謂有因非已生故、未得自相故、因果未受用故、雜染清淨性未現前故、因及自相有非有故、希為雜染相故、不希為清淨相故，是未來義。一切一分是未來。為捨執著流轉我故，觀察未來。

云何現在？幾是現在？為何義故觀現在耶？謂自相已生未滅故、因果受用未受用故、雜染清淨正現前故、能顯過去未來相故、作用現前故，是現在義。一切一分是現在。為捨執著流轉我故，觀察現在。

何故過去未來現在說名言事，非涅槃等？內自所證不可說故、唯曾當現是言說所依故。

云何善？幾是善？為何義故觀善耶？謂自性故、相屬故、隨逐故、發起故、勝義故、生得故、加行故、現前供養故、饒益故、引攝故、對治故、寂靜故、等流故，是善義。五蘊十界四處一分是善。為捨執著法合我故，觀察善。何等自性善？謂信等十一心所有法。何等相屬善？謂彼相應法。何等隨逐善？謂即彼諸法習氣。何等發起善？謂彼所發身業語業。何等勝義善？謂真如。何等生得善？謂即彼諸善法，由先串習故感得如是報，由此自性即於是處不由思惟任運樂住。何等加行善。謂依止親近善丈夫故，聽聞正法如理作意，修習淨善法隨法行。何等現前供養善？謂想對如來，建立靈廟圖寫尊容；或想對正法，書治法藏興供養業。何等饒益善？謂以四攝事饒益一切有情。何等引攝善？謂施性福業事及戒性福業事故，引攝生天樂異熟、引攝生富貴家、引攝隨順清淨法。何等對治善？謂厭壞對治、斷對治、持對治、遠分對治、伏對治、離繫對治、煩惱障對治、所知障對治。何等寂靜善？謂永斷貪欲、永斷瞋恚、永斷愚癡、永斷一切煩惱，若想受滅、若有餘依涅槃界、若無餘依涅槃界、若無所住涅槃界。何等等流善？謂已得寂靜者，由此增上力故，發起勝品神通等世出世共不共功德。

云何不善？幾是不善？為何義故觀不善耶？謂自性故、相屬故、隨逐故、發起故、勝義故、生得故、加行故、現前供養故、損害故、引攝故、所治故、障礙故，是不善義。五蘊十界四處一分，是不善。為捨執著非法合我故，觀察不善。何等自性不善？謂除染污意相應及色無色界煩惱等，所餘能發惡行煩惱隨煩惱。何等相屬不善？謂即此煩惱隨煩惱相應法。何等隨逐不善？謂即彼習氣。何等發起不善？謂彼所起身業語業。何等勝義不善？謂一切流轉。何等生得不善？謂由串習不善故，感得如是異熟，由此自性即於不善任運樂住。何等加行不善？謂依止親近不善丈夫故，聽聞不正法，不如理作意行身語意惡行。何等現前供養不善？謂想對歸依隨一天眾已，或殺害意為先、或邪惡意為先，建立祠廟廣興供養業，令無量眾廣樹非福。何等損害不善？謂於一切處起身語意種種邪行。何等引攝不善？謂行身語意諸惡行已，於惡趣善趣引攝不愛果異熟或引或滿。何等所治不善？謂諸對治所對治法。何等障礙不善？謂能障礙諸善品法。

云何無記？幾是無記？為何義故觀無記耶？謂自性故、相屬故、隨逐故、發起故、勝義故、生得故、加行故、現前供養故、饒益故、受用故、引攝故、對治故、寂靜故、等流故，是無記義。八界八處全，及餘蘊界處一分，是無記。為捨執著離法非法我故，觀察無記。何等自性無記？謂八色界處意相應品，命根、眾同分、名句文身等。何等相屬無記？謂懷非穢非淨心者，所有由名句文身所攝受心心所法。何等隨逐無記？謂即彼戲論習氣。何等發起無記？謂彼所攝受諸心心所法所發身業語業。何等勝義無記？謂虛空、非擇滅。何等生得無記？謂諸不善有漏善法異熟。何等加行無記？謂非染非善心者所有威儀路、工巧處法。何等現前供養無記？謂如有一想對歸依隨一天眾，遠離殺害意邪惡見，建立祠廟興供養業，令無量眾於如是處不生長福非福。何等饒益無記？謂如有一於自僕使妻子等所，以非穢非淨心而行惠施。何等受用無記？謂如有一以無簡擇無染污心受用資具。何等引攝無記？謂如有一於工巧處串習故，於當來世復引攝如是相身，由此身故習工巧處速疾究竟。何等對治無記？謂如有一為治疾病得安樂故，以簡擇心好服醫藥。何等寂靜無記？謂色無色界諸煩惱等，由奢摩他所藏伏故。何等等流無記？謂變化心俱生品。

復有示現善不善無記法。此復云何？謂佛及得第一究竟菩薩摩訶薩，為欲饒益諸有情故，有所示現。當知此中無有一法真實可得。

云何欲界繫？幾是欲界繫？為何義故觀欲界繫耶？謂未離欲者所有善不善無記法，是欲界繫義。四界二處全，及餘蘊界處一分，是欲界繫。為捨執著未離欲界欲我故，觀察欲界繫。

云何色界繫？幾是色界繫？為何義故觀色界繫耶？謂已離欲界欲、未離色界欲者，所有善無記法，是色界繫義。除前所說四界二處，餘蘊界處一分，是色界繫。為捨執著離欲界欲我故，觀察色界繫。

云何無色界繫？幾是無色界繫？為何義故觀無色界繫耶？謂已離色界欲？未離無色界欲者，所有善無記法，是無色界繫義。三界二處四蘊一分，是無色界繫。為捨執著離色界欲我故，觀察無色界繫。

復次有一分離欲、具分離欲、通達離欲、損伏離欲、永害離欲。復有十種離欲，謂自性離欲、損害離欲、任持離欲、增上離欲、愚癡離欲、對治離欲、遍知離欲、永斷離欲、有上離欲、無上離欲。何等自性離欲？謂於苦受及順苦受處法生厭背性。何等損害離欲？謂習欲者暢熱惱已，生厭背性。何等任持離欲？謂飽食已，於諸美膳生厭背性。何等增上離欲？謂得勝處已，於下劣處生厭背性。何等愚癡離欲？謂諸愚夫於涅槃界生厭背性。何等對治離欲？謂由世間出世間道斷諸煩惱。何等遍知離欲？謂已得見道者？於三界法生厭背性。何等永斷離欲？謂永斷地地諸煩惱已，生厭背性。何等有上離欲？謂世間聲聞、獨覺所有離欲。何等無上離欲？謂佛菩薩所有離欲，為欲利樂諸有情故。

云何有學？幾是有學？為何義故觀有學耶？謂求解脫者所有善法，是有學義。十界四處諸蘊一分，是有學。為捨執著求解脫我故，觀察有學。

云何無學？幾是無學？為何義故觀無學耶？謂於諸學處已得究竟者所有善法，是無學義。為捨執著已脫我故，觀察無學。

云何非學非無學？幾是非學非無學？為何義故觀非學非無學耶？謂諸異生所有善不善無記法，及諸學者染污無記法，諸無學者無記法并無為法，是非學非無學義。八界八處全，及餘蘊界處一分，是非學非無學。為捨執著不解脫我故，觀察非學非無學。

云何見所斷？幾是見所斷？為何義故觀見所斷耶？謂分別所起染污見疑見、處疑處，及於見等所起邪行煩惱隨煩惱，及由見等所發身語意業，并一切惡趣等蘊界處，是見所斷義。一切一分是見所斷。為捨執著見圓滿我故，觀察見所斷。

云何修所斷？幾是修所斷？為何義故觀修所斷耶？謂得見道後見所斷相違諸有漏法，是修所斷義。一切一分是修所斷。為捨執著修圓滿我故，觀察修所斷。

云何非所斷？幾是非所斷？為何義故觀非所斷耶？謂諸無漏法，除順決擇分，是非所斷。十界四處諸蘊一分，是非所斷。為捨執著成滿我故，觀察非所斷。

云何緣生？幾是緣生？為何義故觀緣生耶？謂相故、分別支故、略攝支故、建立支緣故、建立支業故、支雜染攝故、義故、甚深故、差別故、順逆故，是緣生義。一切皆是緣生，唯除法界法處一分諸無為法。為捨執著無因不平等因我法故，觀察緣生。

何等相故？謂無作緣生故、無常緣生故、勢用緣生故，是緣生相。

何等分別支故？謂分別緣生為十二分。何等十二？謂無明、行、識、名色、六處、觸、受、愛、取、有、生及老死。

何等略攝支故？謂能引支、所引支、能生支、所生支。能引支者，謂無明、行、識。所引支者，謂名色、六處、觸、受。能生支者，謂愛，取，有。所生支者，謂生、老死。

何等建立支緣故？謂習氣故、引發故、思惟故、俱有故，建立支緣，隨其所應。

何等建立支業故？謂無明有二種業：一令諸有情於有愚癡；二與行作緣。行有二種業：一令諸有情於諸趣中種種差別；二與識作緣。由熏習故，識有二種業：一持諸有情所有業縛；二與名色作緣。名色有二種業：一攝諸有情自體；二與六處作緣。六處有二種業：一攝諸有情自體圓滿；二與觸作緣。觸有二種業：一令諸有情於所受用境界流轉；二與受作緣。受有二種業：一令諸有情於所受用生果流轉；二與愛作緣。愛有二種業：一引諸有情流轉生死；二與取作緣。取有二種業：一為取後有，令諸有情發有取識；二與有作緣。有有二種業：一令諸有情後有現前；二與生作緣。生有二種業：一令諸有情名色六處觸受次第生起；二與老死作緣。老死有二種業：一數令有情時分變異；二數令有情壽命變異。

何等支雜染攝故？謂若無明、若愛、若取，是煩惱雜染所攝。若行，若識，若有，是業雜染所攝。餘是生雜染所攝。

何等義故？謂無作者義、有因義、離有情義、依他起義、無作用義、無常義、有剎那義、因果相續不斷義、因果相似攝受義、因果差別義、因果決定義，是緣起義。

何等甚深故？謂因甚深故、相甚深故、生甚深故、住甚深故、轉甚深故，是甚深義。又諸緣起法雖剎那滅而住可得，雖無作用緣而有功能緣可得，雖離有情而有情可得，雖無作者而諸業果不壞可得，是故甚深。又諸緣起法，不從自生、不從他生、不從共生，非不自作他作因生，是故甚深。

何等差別故？謂識生差別故、內死生差別故、外穀等生差別故、成壞差別故、食持差別故、愛非愛趣分別差別故、清淨差別故、威德差別故，是差別義。

何等順逆故？謂雜染順逆故、清淨順逆故，是說緣起順逆義。

大乘阿毘達磨集論卷第二

大乘阿毘達磨集論卷第四

無著菩薩造

三藏法師玄奘奉　詔譯

決擇分中諦品第一之二

云何集諦？謂諸煩惱及煩惱增上所生諸業，俱說名集諦。然薄伽梵隨最勝說，若愛若後有愛、若喜貪俱行愛、若彼彼喜樂愛，是名集諦。言最勝者，是遍行義。由愛具有六遍行義，是故最勝。何等為六？一事遍行、二位遍行、三世遍行、四界遍行、五求遍行、六種遍行。

云何煩惱？謂由數故、相故、緣起故、境界故、相應故、差別故、邪行故、界故、眾故、斷故，觀諸煩惱。

何等數故？謂或六或十六。謂貪、瞋、慢、無明、疑、見，十謂前五見又分五，謂薩迦耶見、邊執見、邪見、見取、戒禁取。

何等相故？謂若法生時相不寂靜，由此生故身心相續不寂靜轉，是煩惱相。

何等緣起故？謂煩惱隨眠未永斷故、順煩惱法現在前故、不正思惟現前起故，如是煩惱方乃得生，是名緣起。

何等境界故？謂一切煩惱還用一切煩惱為所緣境，及緣諸煩惱事。又欲界煩惱，除無明見疑，餘不能緣上地為境。上地諸煩惱不能緣下地為境，已離彼地欲故。又緣滅道諦諸煩惱，不能親緣滅道為境，唯由依彼妄起分別說為所緣。又煩惱有二種，謂緣無事及緣有事。緣無事者，謂見及見相應法。所餘煩惱名緣有事。

何等相應故？謂貪不與瞋相應，如瞋疑亦爾，餘皆得相應。如貪，瞋亦爾，謂瞋不與貪慢見相應，慢不與瞋疑相應。無明有二種：一一切煩惱相應無明、二不共無明。不共無明者，謂於諦無智。見不與瞋、疑相應。疑不與貪、慢、見相應。忿等隨煩惱更互不相應。無慚、無愧於一切不善品中恒共相應。惛沈、掉舉、不信、懈怠、放逸，於一切染污品中恒共相應。

何等差別故？謂諸煩惱依種種義立種種門差別，所謂結、縛、隨眠、隨煩惱、纏、暴流、軛、取、繫、蓋、株杌、垢、燒、害、箭、所有、惡行、漏、匱、熱、惱、諍、熾然、稠林、拘礙等。

結有幾種？云何結？何處結耶？結有九種，謂愛結、恚結、慢結、無明結、見結、取結、疑結、嫉結、慳結。

愛結者，謂三界貪愛結所繫故不厭三界，由不厭故廣行不善、不行諸善，由此能招未來世苦，與苦相應。

恚結者，謂於有情苦及順苦法心有損害，恚結所繫故，於恚境相心不棄捨，不棄捨故廣行不善、不行諸善，由此能招未來世苦，與苦相應。

慢結者，即七慢，謂慢、過慢、慢過慢、我慢、增上慢、下劣慢、邪慢。慢者，謂於下劣計己為勝，或於不相似計己相似，心舉為性。過慢者，謂於相似計己為勝，或復於勝計己相似，心舉為性。慢過慢者，謂於勝己計己為勝，心舉為性。我慢者，謂於五取蘊觀我我所，心舉為性。增上慢者，謂於未得上勝證法，計己已得上勝證法，心舉為性。下劣慢者，謂於多分勝計己少分劣，心舉為性。邪慢者，謂實無德計己有德，心舉為性。慢結所繫故，於我我所不能了知，不了知故執我我所，廣行不善、不行諸善，由此能招未來世苦，與苦相應。

無明結者，謂三界無智無明結所繫故，於苦法集法不能解了，不解了故廣行不善、不行諸善，由此能招未來世苦，與苦相應。

見結者，即三見，謂薩迦耶見、邊執見、邪見。見結所繫故，於邪出離妄計追求妄興執著。於邪出離妄執著已，廣行不善、不行諸善，由此能招未來世苦，與苦相應。

取結者，謂見取，戒禁取。取結所繫故，於邪出離方便妄計執著。以妄執著邪出離方便故，廣行不善、不行諸善，由此能招未來世苦，與苦相應。

疑結者，謂於諦猶豫。疑結所繫故，於佛法僧寶妄生疑惑。以疑惑故，於三寶所不修正行。以於三寶所不修正行故，廣行不善、不行諸善，由此能招未來世苦，與苦相應。

嫉結者，謂耽著利養、不耐他榮發起心妬。嫉結所繫故，愛重利養、不尊敬法。重利養故，廣行不善、不行諸善，由此能招未來世苦，與苦相應。

慳結者，謂耽著利養，於資生具其心悋惜。慳結所繫故，愛重畜積、不尊遠離。重畜積故，廣行不善、不行諸善，由此能招未來世苦，與苦相應。

縛有三種，謂貪縛、瞋縛、癡縛。由貪縛故，縛諸有情令處壞苦。由瞋縛故，縛諸有情令處苦苦。由癡縛故，縛諸有情令處行苦。又依貪瞋癡故，於善加行不得自在，故名為縛。

隨眠有七，謂欲愛隨眠、瞋恚隨眠、有愛隨眠、慢隨眠、無明隨眠、見隨眠、疑隨眠。欲愛隨眠者，謂欲貪品麁重。瞋恚隨眠者，謂瞋恚品麁重。有愛隨眠者，謂色無色貪品麁重。慢隨眠者，謂慢品麁重。無明隨眠者，謂無明品麁重。見隨眠者，謂見品麁重。疑隨眠者，謂疑品麁重。若未離欲求者，由欲愛瞋恚隨眠之所隨增。未離有求者，由有愛隨眠之所隨增。未離邪梵行求者，由慢、無明、見、疑隨眠之所隨增。由彼眾生得少對治便生憍慢，愚於聖諦，虛妄計度外邪解脫解脫方便，於佛聖教正法毘柰耶中猶豫疑惑。

隨煩惱者，謂所有諸煩惱皆是隨煩惱。有隨煩惱非煩惱，謂除煩惱所餘染污行蘊所攝一切心所法。此復云何？謂除貪等六煩惱所餘染污行蘊所攝忿等諸心所法。又貪瞋癡名隨煩惱心所法，由此隨煩惱隨惱於心，令不離染、令不解脫、令不斷障，故名隨煩惱。如世尊說：汝等長夜為貪瞋癡隨所惱亂，心恒染污。

纏有八種，謂惛沈、睡眠、掉舉、惡作、嫉、慳、無慚、無愧。數數增盛纏繞於心，故名為纏。謂隨修習止舉捨相，及彼所依梵行等所攝淨尸羅時，纏繞於心。

暴流有四，謂欲暴流、有暴流、見暴流、無明暴流。隨流漂鼓是暴流義，隨順雜染故。初是習欲求者，第二是習有求者，後二是習邪梵行求者，能依所依相應道理故。

軛有四種，謂欲軛、有軛、見軛、無明軛。障礙離繫是軛義，違背清淨故。此亦隨其次第習三求者相應現行。

取有四種，謂欲取、見取、戒禁取、我語取。執取諍根執取後有，是取義。所以者何？由貪著欲繫縛耽染為因，諸在家者更相鬪諍，此諍根本是第一取。由貪著見繫縛耽染為因，諸出家者更相鬪諍，此諍根本是後三取。六十二見趣，是見取。各別禁戒多分苦行，是戒禁取。彼所依止薩迦耶見，是我語取。由見取、戒禁取，諸外道輩更相諍論。由我語取，諸外道輩互無諍論，與正法者互有諍論。如是執著諍論根本，復能引取後有苦異熟，故名為取。

繫有四種，謂貪欲身繫、瞋恚身繫、戒禁取身繫。此實執取身繫，以能障礙定意性身，故名為繫。所以者何？能為四種心亂因故。謂由貪愛財物等因令心散亂，於鬪諍事不正行為因令心散亂，於難行戒禁苦惱為因令心散亂，不如正理推求境界為因令心散亂。

蓋有五種，謂貪欲蓋、瞋恚蓋、惛沈睡眠蓋、掉舉惡作蓋、疑蓋。能令善品不得顯了，是蓋義，謂於樂出家位，覺邪行位，止舉捨位。

株杌有三，謂貪株杌、瞋株杌、癡株杌。由依止貪瞋癡先所串習為方便故，成貪等行，心不調順，無所堪能難可解脫。令諸有情難斷此行，故名株杌。

垢有三種，謂貪垢、瞋垢、癡垢。由依止貪瞋癡故，毀犯如是尸羅學處。由此有智同梵行者，或於聚落或閑靜處，見已作如是言：此長老作如是事、行如是行，為聚落刺、點染不淨。說名為垢。

燒害有三，謂貪燒害、瞋燒害、癡燒害。由依止貪瞋癡故，長時數受生死燒惱，故名燒害。

箭有三種，謂貪箭、瞋箭、癡箭。由依止貪瞋癡故，於有有具深起追求相續不絕，於佛法僧苦集滅道常生疑惑，故名為箭。

所有有三，謂貪所有、瞋所有、癡所有。由依止貪瞋癡故，積畜財物、有怖有怨、多住散亂，故名所有。

惡行有三，謂貪惡行、瞋惡行、癡惡行。由依止貪瞋癡故，恒行身語意惡行，故名惡行。又即依此貪瞋癡門，廣生無量惡不善行故，建立三不善根。所以者何？以諸有情愛味世間所有為因行諸惡行，分別世間怨相為因行諸惡行，執著世間邪法為因行諸惡行，是故此貪瞋癡亦名惡行、亦名不善根。

漏有三種，謂欲漏、有漏、無明漏。令心連注流散不絕，故名為漏。此復云何？依外門流注故立欲漏，依內門流注故立有漏，依彼二所依門流注故立無明漏。

匱有三種，謂貪匱、瞋匱、癡匱。由依止貪瞋癡故，於有及資生具恒起追求無有厭足，常為貧乏眾苦所惱，是故名匱。

熱有三種，謂貪熱、瞋熱、癡熱。由依止貪瞋癡故，不如正理執著諸相、執著隨好。由執著相及隨好故燒惱身心，故名為熱。

惱有三種，謂貪惱、瞋惱、癡惱。由依止貪瞋癡故，隨彼彼處愛樂耽著，彼若變壞便增愁歎，種種憂苦熱惱所觸，故名為惱。

諍有三種，謂貪諍、瞋諍、癡諍。由依止貪瞋癡故，執持刀杖興諸戰諍種種鬪訟，是故貪等說名為諍。

熾然有三，謂貪熾然、瞋熾然、癡熾然。由依止貪瞋癡故，為非法貪大火所燒、不平等貪大火所燒，及為邪法大火所燒，故名熾然。

稠林有三，謂貪稠林、瞋稠林、癡稠林。由依止貪瞋癡故，於諸生死根本行中廣興染著，令諸有情感種種身流轉五趣，是故貪等說名稠林。

拘礙有三，謂貪拘礙、瞋拘礙、癡拘礙。由依止貪瞋癡故，顧戀身財無所覺了樂處憒閙，得少善法便生厭足。由此不能修諸善法，故名拘礙。

諸如是等煩惱義門差別無量。

何等邪行故？謂貪瞋二煩惱，迷境界及見起邪行。慢，迷有情及見起邪行。薩迦耶見、邊執見、邪見，迷所知境起邪行。見取、戒禁取，迷諸見起邪行。疑，迷對治起邪行。無明，迷一切起邪行。又十煩惱，皆迷苦集起諸邪行，是彼因緣所依處故。又十煩惱，皆迷滅道起諸邪行，由此能生彼怖畏故。

何等界故？謂除瞋，餘一切通三界繫，瞋唯欲界繫。

又貪，於欲界與樂、喜、捨相應。如於欲界，於初二靜慮亦爾，於第三靜慮與樂、捨相應，已上唯與捨相應。瞋與苦、憂、捨相應。慢，於欲界與喜、捨相應，於初二靜慮與樂、喜、捨相應，於第三靜慮與樂、捨相應，已上唯捨相應。如慢，薩迦耶見、邊執見、見取、戒禁取亦爾。邪見，於欲界與憂、喜、捨相應，於色無色界隨所有受皆與相應。疑，於欲界與憂捨相應，於色無色界隨所有受皆與相應。無明有二種，謂相應、不共。相應無明，一切煩惱相應故，若於是處隨所有受皆得相應。不共無明，於欲界與憂、捨相應，於上界隨所有受皆得相應。何故諸煩惱皆與捨相應？以一切煩惱墮中庸位方息沒故。又貪，於欲界在六識身。如貪，瞋、無明亦爾。貪，於色界在四識身，於無色界在意識身。如貪，無明亦爾。慢、見疑，於一切處在意識身。又貪、瞋、慢，於欲界緣一分事轉；如於欲界，於色無色界亦爾。所餘煩惱，於一切處遍緣一切事轉。

何等眾故？謂二眾煩惱：一見所斷眾、二修所斷眾。見所斷眾復有四種：一見苦所斷眾、二見集所斷眾、三見滅所斷眾、四見道所斷眾。欲界見苦所斷具十煩惱。如見苦所斷，見集滅道所斷亦爾。色界見苦等四種所斷各九煩惱，除瞋。如色界，無色界亦爾。如是見所斷煩惱眾，總有一百一十二煩惱。欲界修所斷有六煩惱，謂俱生薩迦耶見、邊執見及貪、瞋、慢、無明。色界修所斷有五煩惱，除瞋。如色界，無色界亦爾。如是修所斷煩惱眾，總有十六煩惱。

何等斷故？謂如此差別斷、由此作意斷、從此而得斷。如此差別斷者，謂遍智故、遠離故、得對治故。遍智者，謂彼因緣事遍智、自體遍智、過患遍智。遠離者，雖彼暫生而不堅執。得對治者，謂未生者令不生故，已生者令斷故，得對治道。由此作意斷者，何等作意能斷耶？總緣作意觀一切法皆無我性，能斷煩惱無常等行，但為修治無我行故。從此而得斷者，從何而得斷耶？不從過去，已滅故；不從未來，未生故；不從現在，道不俱故。然從諸煩惱麁重而得斷為斷。如是如是品麁重生，如是如是品對治。若此品對治生，即此品麁重滅。平等平等，猶如世間明生暗滅。由此品離繫故，令未來煩惱住不生法中，是名為斷。

云何煩惱增上所生諸業？謂若思業、若思已業，總名業相。又有五種業：一取受業、二作用業、三加行業、四轉變業、五證得業。今此義中意多分別加行業。

何等思業？謂福業、非福業、不動業。

何等思已業？謂身業、語業、意業。

又此身語意三業，或善或不善。不善者，即十不善業道，謂殺生、不與取、欲邪行、虛誑語、離間語、麁惡語、雜穢語、貪欲、瞋恚、邪見。善者即十善業道，謂離殺生、離不與取、離欲邪行、離虛誑語、離離間語、離麁惡語、離雜穢語、無貪、無瞋、正見。

又殺生等應以五門分別其相，謂事故、意樂故、方便故、煩惱故、究竟故。

如契經言：故思造業。云何名為故思造業？謂他所教勅故思造業、他所勸請故思造業、無所了知故思造業、根本執著故思造業、顛倒分別故思造業。此中根本執著故思造業、顛倒分別故思造業，若作若增長，非不受異熟。作者，謂起造諸業令其現行。增長者，謂令習氣增益。

如契經言：決定受業。云何名為決定受業？謂作業決定、受異熟決定、分位決定。

十不善業道異熟果者，於三惡趣中隨下中上品，受傍生、餓鬼、那落迦異熟。等流果者，各隨其相於人趣中感得自身眾具衰損。增上果者，各隨其相感得所有外事衰損。廣說如經。

十善業道異熟果者，於人、天趣中受人天異熟。等流果者，即於彼處各隨其相感得自身眾具興盛。增上果者，即於彼處各隨其相感得所有外事興盛。

善不善業於善趣惡趣中感生異熟時，有招引業、圓滿業。招引業者，謂由此業能感異熟果。圓滿業者，謂由此業生已，領受愛不愛果。或有業由一業力牽得一身，或有業由一業力牽得多身，或有業由多業力牽得一身，或有業由多業力牽得多身。若一有情成就多業，云何次第受異熟果？於彼身中重者先熟，或將死時現在前者、或先所數習者、或最初所行者，彼異熟先熟。

如契經言：有三種業，謂福業、非福業、不動業。何等福業？謂欲界繫善業。何等非福業？謂不善業。何等不動業？謂色無色界繫善業。

如契經說：無明緣行，若福、非福及與不動。云何福及不動行緣無明生？有二種愚：一異熟果愚、二真實義愚，由異熟果愚故發非福行，由真實義愚故發福及不動行。

殺生業道，貪瞋癡為方便，由瞋究竟。如殺生，麁惡語、瞋恚業道亦爾。不與取業道，貪瞋癡為方便，由貪究竟。如不與取，欲邪行、貪欲業道亦爾。虛誑語業道，貪瞋癡為方便，於三種中隨由一究竟。如虛誑語，離間語、雜穢語業道亦爾。邪見業道，貪瞋癡為方便，由癡究竟。

如契經言：有共業、有不共業，有強力業、有劣力業。云何共業？若業能令諸器世間種種差別。云何不共業？若業能令有情世間種種差別。或復有業令諸有情展轉增上，由此業力說諸有情更互相望為增上緣，以彼互有增上力故，亦名共業。是故經言：如是有情與餘有情互相見等，而不受用、不易可得。云何強力業？謂對治力強補特伽羅，故思所造諸不善業，由對治力所攝伏故，令當受那落迦業轉成現法受、應現法受業轉令不受。所以此業名強力者，由能對治業力強故。又故思所造一切善業皆名強力。依此業故，薄伽梵說：我聖弟子能以無量廣大之業善熏其心，諸所造作有量之業，不能牽引、不能留住，亦不能令墮在彼數。又對治力劣補特伽羅，故思所造諸不善業，望諸善業皆名強力。又故思造業異熟決定不斷不知，名強力業。此中意說一切善不善業異熟決定，聖道力不斷者，皆名強力業。又欲界繫諸不善業性皆是強力。又先所串習名強力業。又依強位名強力業。又不可治者所造諸業名強力業，無涅槃法故。又由田故發強力業。又由心加行故發強力業。又由九種因發強力業，謂由田故、事故、自體故、所依故、作意故、意樂故、助伴故、多修習故、與多眾生共所行故。與此相違是劣力業。如世尊說：若有說言，彼彼丈夫補特伽羅，隨如是如是業，若作若增長，還受如是如是異熟。若有是事，便不應修清淨梵行，亦不可知正盡諸苦作苦邊際。若有說言，彼彼丈夫補特伽羅，隨如是如是順所受業，若作若增長，還受如是如是順所受異熟。若有是事，便應修習清淨梵行，又亦可知正盡諸苦作苦邊際。如是經言有何密意？此中佛意為欲遮止如是邪說，謂樂俱行業還能感得樂俱行異熟，苦俱行業還能感得苦俱行異熟，不苦不樂俱行業還能感得不苦不樂俱行異熟，故作是說。又為開許如是正說，謂樂俱行業，順樂受者還受樂異熟，順苦受者還受苦異熟，順不苦不樂受者還受不苦不樂異熟。苦俱行業，順樂受者還受樂異熟，順苦受者還受苦異熟，順不苦不樂受者還受不苦不樂異熟。不苦不樂俱行業，順樂受者還受樂異熟，順苦受者還受苦異熟，順不苦不樂受者還受不苦不樂異熟。如是名為此經密意。又業差別有三種，謂律儀業、不律儀業、非律儀非不律儀業。

云何律儀業？謂別解脫律儀所攝業、靜慮律儀所攝業、無漏律儀所攝業。別解脫律儀所攝業者，即是七眾所受律儀，謂苾芻律儀、苾芻尼律儀、式叉摩那律儀、勤策律儀、勤策女律儀、鄔波索迦律儀、鄔波斯迦律儀，及近住律儀。依止何等補特伽羅建立出家律儀？依能修行遠離惡行、遠離欲行補特伽羅。依止何等補特伽羅建立鄔波索迦律儀鄔波斯迦律儀？依能盡受遠離惡行、不遠離欲行補特伽羅。依止何等補特伽羅建立近住律儀？依止不能遠離惡行及不能遠離欲行補特伽羅。若唯修學鄔波索迦一分學處，為說成就鄔波索迦律儀、為說不成就？應說成就而名犯戒。扇搋、半擇迦等，為遮彼受鄔波索迦律儀不耶？不遮彼受鄔波索迦律儀。然遮彼鄔波索迦性，不堪親近承事苾芻苾芻尼等二出家眾故。又半擇迦有五種，謂生便半擇迦、嫉妬半擇迦、半月半擇迦、灌灑半擇迦、除去半擇迦。

靜慮律儀所攝業者，謂能損伏發起犯戒煩惱種子，離欲界欲者所有遠離、離初靜慮欲者所有遠離、離第二靜慮欲者所有遠離、離第三靜慮欲者所有遠離，是名靜慮律儀所攝身語業。

無漏律儀所攝業者，謂以見諦者由無漏作意力所得無漏遠離戒性，是名無漏律儀所攝業。

云何不律儀業？謂諸不律儀者，或由生彼種姓中故、或由受持彼事業故，所期現行彼業決定。何等名為不律儀者？所謂屠羊、養鷄養猪、捕鳥捕魚、獵鹿罝兔、劫賊、魁膾、控牛縛象、立壇呪龍、守獄、讒搆、好為損等。

云何非律儀非不律儀業？謂住非律儀非不律儀者所有善不善業。

又業差別有三種，謂順樂受業、順苦受業、順不苦不樂受業。順樂受業者，謂從欲界乃至第三靜慮所有善業。順苦受業者，謂不善業。順不苦不樂受業者，謂第三靜慮已上所有善業。

又業差別有三種，謂順現法受業、順生受業、順後受業。順現法受業者，若業於現法中異熟成熟。謂從慈定起已，於彼造作若損若益，必得現異熟。如從慈定起，從無諍定起、從滅定起、從預流果起、從阿羅漢果起亦爾。又於佛為上首僧中造善惡業，必得現異熟。又有餘猛利意樂方便所行善不善業，亦得現異熟。順生受業者，若業於無間生中異熟成熟，謂五無間業。復有所餘善不善業，於無間生異熟熟者，一切皆名順生受業。順後受業者，若業於無間生後異熟成熟，是名順後受業。

又業差別有四種，謂黑黑異熟業、白白異熟業、黑白黑白異熟業、非黑白無異熟業能盡諸業。黑黑異熟業者，謂不善業。白白異熟業者，謂三界善業。黑白黑白異熟業者，謂欲界繫雜業，或有業意樂故黑、方便故白，或有業方便故黑、意樂故白。非黑白無異熟業能盡諸業者，謂於加行無間道中諸無漏業。

總約一切無漏業，所有障礙隨順體性，如其次第建立曲穢濁等諸染污業、淨牟尼等諸清淨業。

復有施等諸清淨業。云何施業？謂因緣故、等起故、處所故、自體故，分別施業。因緣者，謂無貪無瞋無癡善根。等起者，謂彼俱行思。處所者，謂所施物。自體者，謂正行施時身語意業。云何施圓滿？謂數數施故、無偏黨施故、隨其所欲圓滿施故，施得圓滿。又無所依施故、廣清淨施故、極歡喜施故、數數施故、田器施故、善分布新舊施故，施得圓滿。

云何應知施物圓滿？謂所施財物非誑詐得故、所施財物非侵他得故、所施財物非穢離垢故、所施財物清淨故、所施財物如法所引故，如是應知施物圓滿。

如契經說：成就尸羅，善能防護別解脫律儀，軌則所行皆悉圓滿，見微細罪生大怖畏，於諸學處善能受學。云何成就尸羅？能受能護淨尸羅故。云何善能防護別解脫律儀？能善護持出離尸羅故。云何軌則所行皆悉圓滿？具淨尸羅難為毀責故。云何見微細罪生大怖畏？勇猛恭敬所學尸羅故。云何於諸學處善能受學圓滿？受學所學尸羅故。

從是已後依止尸羅釋佛經中護身等義。云何名為防護身語？由彼正解所攝持故。云何身語具足圓滿？終不毀犯所毀犯故。云何身語清淨現行？由無悔等漸次修行，乃至得定為依止故。云何身語極善現行？染污尋思所不雜故。云何身語無罪現行？遠離邪願修梵行故。云何身語無害現行？不輕陵他易共住故。云何身語隨順現行？由能隨順涅槃得故。云何身語隨隱顯現行？隱善顯惡故。云何身語親善現行？同梵行者攝受尸羅故。云何身語應儀現行？於尊尊位離憍慢故。云何身語敬順現行？於尊教誨敬順受故。云何身語無熱現行？遠離苦行熱惱下劣欲解故。云何身語不惱現行？棄捨財業無悔惱故。云何身語無悔現行？雖得少分不以為喜而無悔恨故。如世尊說：如是有情皆由自業，業所乖諍、從業所生、依業出離、業能分別一切有情高下勝劣。云何有情皆由自業？由自造業而受異熟故。云何業所乖諍？於受自業所得異熟時，善不善業互違諍故。云何從業所生？是諸有情遠離無因惡因，唯從業所生故。云何依業出離？依對治業解業縛故。云何由業有情高下？謂猶業故於善惡趣得自體差別。云何勝劣？謂諸有情成就功德過失差別。

如世尊說：有情業異熟不可思議。云何業異熟可思議？云何業異熟不可思議？謂諸善業於人天趣得可愛異熟，是可思議。諸不善業墮三惡趣得不愛異熟，是可思議。即由此業感諸有情自身異熟等種種差別，不可思議。又即善不善業，處差別、事差別、因差別、異熟差別、品類差別等，皆不可思議。復有種種外事差別，能感業用不可思議。又末尼珠、藥草、呪術，相應業用不可思議。又諸觀行者，威德業用不可思議。又諸菩薩，自在業用不可思議，所謂命自在故、心自在故、財自在故、業自在故、生自在故、勝解自在故、願自在故、神通自在故、智自在故、法自在故。諸大菩薩由如是等自在力故，所作業用不可思議。又一切佛，所作諸佛應所作事業用不可思議。如是集諦總有四種行相差別，謂因相、集相、生相、緣相。云何因相？謂能引發復有習氣因，是名因相。云何集相？謂彼彼有情所集習氣，於彼彼有情類為等起因，是名集相。云何生相？謂各別內身無量品類差別生因，是名生相。云何緣相？謂諸有情別別得捨因，是名緣相。

大乘阿毘達磨集論卷第四

大乘阿毘達磨集論卷第七

無著菩薩造

三藏法師玄奘奉　詔譯

決擇分中得品第三之二

云何建立現觀？略有十種，謂法現觀、義現觀、真現觀、後現觀、寶現觀、不行現觀、究竟現觀、聲聞現觀、獨覺現觀、菩薩現觀。

何等法現觀？謂於諸諦增上法中已得上品淨信勝解隨信而行。

何等義現觀？謂於諸諦增上法中已得上品諦察法忍，此忍居順決擇分位，此由三種如理作意所顯發故。復成三品，謂上軟、上中、上上。何等真現觀？謂已得見道十六心剎那位所有聖道。又見道中得現觀邊安立諦，世俗智不現在前，於修道位此世俗智方可現前。何等後現觀？謂一切修道。

何等寶現觀？謂於佛證淨、於法證淨、於僧證淨。何等不行現觀？謂已證得無作律儀，雖居學位而謂我今已盡那落迦、已盡傍生、已盡餓鬼、已盡顛墜惡趣，我不復造惡趣業感惡趣異熟。何等究竟現觀？如道諦中究竟道說。何等聲聞現觀？謂前所說七種現觀，從聞他音而證得故，名聲聞現觀。

何等獨覺現觀？謂前所說七種現觀，不由他音而證得故，名獨覺現觀。何等菩薩現觀？謂諸菩薩於前所說七現觀中，起修習忍而不作證，然於菩薩極喜地中入諸菩薩正性決定，是名菩薩現觀。

聲聞現觀、菩薩現觀有何差別？略說有十一種，謂境界差別、任持差別、通達差別、誓願差別、出離差別、攝受差別、建立差別、眷屬差別、勝生差別、生差別、果差別。

其果差別復有十種，謂轉依差別、功德圓滿差別、五相差別、三身差別、涅槃差別、證得和合智用差別、障清淨差別、和合作業差別、方便示現成等正覺入般涅槃差別、五種拔濟差別。諸無量等最勝功德何現觀攝？後現觀、究竟現觀攝。彼復云何？謂無量解脫、勝處、遍處、無諍、願智、無礙解、神通、相隨好、清淨、力、無畏、念住、不護、無忘失法、永斷習氣、大悲、不共佛法、一切種妙智，如是等功德，諸契經中處處宣說。

無量者，謂四無量。云何慈？謂依止靜慮，於諸有情與樂相應意樂住具足中若定若慧，及彼相應諸心心所。云何悲？謂依止靜慮，於諸有情離苦意樂住具足中若定若慧，餘如前說。云何喜？謂依止靜慮，於諸有情不離樂意樂住具足中若定若慧，餘如前說。云何捨？謂依止靜慮，於諸有情利益意樂住具足中若定若慧，餘如前說。解脫者，謂八解脫。云何有色觀諸色？謂依止靜慮於內未伏見者色想，或現安立見者色想，觀所見色住具足中若定若慧，及彼相應諸心心所，乃至為解脫變化障。云何內無色想觀外諸色？謂依止靜慮，於已伏見者色想，或現安立見者無色想，觀所見色住具足中若定若慧，餘如前說。云何淨解脫身作證具足住？謂依止靜慮，於內淨不淨諸色，已得展轉相待想、展轉相入想、展轉一味想故，於彼已得住具足中若定若慧，餘如前說，乃至為解脫淨不淨變化煩惱生起障。云何無邊空處解脫？謂於隨順解脫無邊空處住具足中若定若慧，餘如前說。如無邊空處解脫，無邊識處、無所有處、非想非非想處解脫亦爾。乃至為解脫寂靜解脫無滯礙障。云何想受滅解脫？謂依止非想非非想處解脫，超過諸餘寂靜解脫，住於似真解脫，住具足中心心所滅，為解脫想受滅障。

勝處者，謂八勝處。前四勝處由二解脫所建立，後四勝處由一解脫所建立。此中解脫是意解所緣，勝處是勝伏所緣，自在轉故。依有情數非有情數說色少多，依淨不淨說色好惡，依人與天說色劣勝，餘如解脫中說。勝伏所緣，故名勝處。

遍處者，謂十遍處，所緣遍滿故名遍處。於其遍滿住具足中若定若慧，及彼相應心心所法，是名遍處。何故於遍處建立地等？由此遍處觀所依能依色皆遍滿故，餘隨所應如解脫說。如是遍處能成滿解脫。

無諍者，謂依止靜慮，於防護他所應起煩惱住具足中若定若慧，及彼相應諸心心所。願智者，謂依止靜慮，於為了所知願具足中若定若慧，餘如前說。

無礙解者，謂四無礙解。云何法無礙解？謂依止靜慮，於一切法名差別無礙具足中若定若慧，餘如前說。云何義無礙解？謂依止靜慮，於諸相及意趣無礙具足中若定若慧，餘如前說。云何訓詞無礙解？謂依止靜慮，於諸方言音及訓釋諸法言詞無礙具足中若定若慧，餘如前說。云何辯才無礙解？謂依止靜慮，於諸法差別無礙具足中若定若慧，餘如前說。

神通者，謂六神通。云何神境通？謂依止靜慮，於種種神變威德具足中若定若慧，及彼相應諸心心所。云何天耳通？謂依止靜慮，於隨聞種種音聲威德具足中若定若慧，餘如前說。云何心差別通？謂依止靜慮，於入他有情心行差別威德具足中若定若慧，餘如前說。云何宿住隨念通？謂依止靜慮，於隨念前際所行威德具足中若定若慧，餘如前說。云何死生通？謂依止靜慮，於觀有情死生差別威德具足中若定若慧，餘如前說。云何漏盡通？謂依止靜慮，於漏盡智威德具足中若定若慧，及彼相應諸心心所。相隨好者，謂依止靜慮，於相隨好莊嚴所依示現具足中若定若慧，及彼相應諸心心所，并彼所起異熟。

清淨者，謂四清淨。云何依止清淨？謂依止靜慮，於隨所欲依止取住捨具足中若定若慧，及彼相應諸心心所。云何境界清淨？謂依止靜慮，於隨所欲境界變化智具足中若定若慧，餘如前說。云何心清淨？謂依止靜慮，於如所欲三摩地門自在具足中若定若慧，餘如前說。云何智清淨？謂依止靜慮，於隨所欲陀羅尼門任持具足中若定若慧，餘如前說。

力者，謂如來十力。云何處非處智力？謂依止靜慮，於一切種處非處智具足中若定若慧，及彼相應諸心心所。云何自業智力？謂依止靜慮，於一切種自業智具足中若定若慧，餘如前說。餘力隨應當知亦爾。

無畏者，謂四無畏。云何正等覺無畏？謂依止靜慮，由自利門，於一切種所知境界正等覺自稱德號建立具足中若定若慧，及彼相應諸心心所。云何漏盡無畏？謂依止靜慮，由自利門，於一切種漏盡自稱德號建立具足中若定若慧，餘如前說。云何障法無畏？謂依止靜慮，由利他門，於一切種說障礙法自稱德號建立具足中若定若慧，餘如前說。云何出苦道無畏？謂依止靜慮，由利他門，於一切種說出苦道法自稱德號建立具足中若定若慧，餘如前說。

念住者，即三念住，謂御大眾時，於一切種雜染不現行具足中若定若慧，餘如前說。

不護者，即三不護，謂御大眾時，於隨所欲教授教誡方便具足中若定若慧，餘如前說。

無忘失法者，謂於一切種，隨其所作所說明記具足中若定若慧，餘如前說。

永斷習氣者，謂一切智者於非一切智所作不現行具足中若定若慧，餘如前說。

大悲者，謂於緣無間苦境大悲住具足中若定若慧，餘如前說。

不共佛法者，即十八種不共佛法。謂於不共身語意業清淨具足中、於所依及果根未得不退具足中、於不共業現行具足中、於不共智住具足中若定若慧，餘如前說。

一切種妙智者，謂於蘊界處一切種妙智性具足中若定若慧，及彼相應諸心心所。

云何引發如是等功德？謂依止清淨四靜慮。若外道若聲聞若菩薩等，引發四無量五神通，多分依止邊際第四靜慮，若聲聞若菩薩若如來等引發所餘功德。何因引發如是功德？謂依止靜慮數數思惟，隨所建立法故。如是等功德略有二種：一現前發起自所作用、二安住自性。若現發起自所作用，以出世後所得世俗智為體。若安住自性，用出世智為體。

無量作何業？謂捨所治障，哀愍住故，能速圓滿福德資糧，成熟有情心無厭倦。

解脫作何業？謂引發變化事，於淨不淨變化無有艱難，於寂靜解脫無有滯礙，能住第一寂靜聖住，由勝解思惟故。

勝處作何業？謂能令前三解脫所緣境界自在而轉，由勝伏所緣故。

遍處作何業？謂善能成辦解脫所緣，遍滿流布故。

無諍作何業？謂所發語言聞皆信伏，愛護他心最為勝故、如其所應發語言故。

願智作何業？謂能善記別三世等事，一切世間咸所恭敬，由遠一切眾眾所歸仰故。

無礙解作何業？謂善說法要悅眾生心，能絕一切所疑網故。

神通作何業？謂以身業語業記心，化導有情令入聖教，善知有情一切心行及過未已，如應教授令永出離。

相及隨好作何業？謂能令暫見，謂大丈夫心生淨信。

清淨作何業？謂由此勢力故取生有，隨其樂欲，或住一劫、或復劫餘、或捨壽行，或於諸法自在而轉、或於諸定自在而轉、或復任持諸佛正法。

力作何業？謂為除捨無因惡因論、不作而得論，無倒宣說增上生道，悟入一切有情心行正說法品，意樂隨眠境界資糧當能出離，隨其所應宣說決定勝道降伏諸魔，善能記別一切問論。

無畏作何業？謂處大眾中自正建立我為大師，摧伏一切邪難外道。

念住作何業？謂能不染污攝御大眾。

不護作何業

謂能無間斷教授教誡所化徒眾。

無忘失法作何業？謂能不捨離一切佛事。

永斷習氣作何業？謂離諸煩惱，亦不顯現似諸煩惱所作事業。

大悲作何業？謂日夜六時遍觀世間。

不共佛法作何業？謂由身語意業清淨已得不退，若行若住映蔽一切聽聞獨覺。

一切種妙智作何業？謂能絕一切有情一切疑網，令正法眼長時得住，由此有情未成熟者令其成熟，已成熟者令得解脫。

於上所說現觀位中，證得後後勝品道時，捨前所得下劣品道。又即此時集斷，作證於無餘依涅槃界位。聲聞獨覺一切聖道，無不皆由頓捨所捨，非諸菩薩，是故唯說諸菩薩等為無盡善根者、無盡功德者。何故建立諸無記事？由彼所問不如理故。何故所問不如理耶？遠離因果染淨所應思處故。

何緣菩薩已入菩薩超昇離生位，而非預流耶？由得不住道，一向預流行不成就故。何緣亦非一來耶？故受諸有無量生故。何緣亦非不還耶？安住靜慮還生欲界故。

又諸菩薩已得諦現觀，於十地修道位唯修所知障對治道，非煩惱障對治道。若得菩提時，頓斷煩惱障及所知障，頓成阿羅漢及如來。此諸菩薩雖未永斷一切煩惱，然此煩惱猶如呪藥所伏諸毒，不起一切煩惱過失，一切地中如阿羅漢已斷煩惱。

又諸菩薩於所知境應修善巧，於諸方便應修善巧，於虛妄分別應修善巧，於無分別應修善巧，於時時中應修練根。

云何所知境？謂略有六種：一迷亂、二迷亂所依、三不迷亂所依、四迷亂不迷亂、五不迷亂、六不迷亂等流。

云何方便善巧？謂略有四種：一成熟有情方便善巧、二圓滿佛法方便善巧、三速證通慧方便善巧、四道無斷絕方便善巧。

云何虛妄分別？謂略有十種：一根本分別、二相分別、三相顯現分別、四相變異分別、五相顯現變異分別、六他引分別、七不如理分別、八如理分別、九執著分別、十散亂分別。此復十種，一無性分別、二有性分別、三增益分別、四損減分別、五一性分別、六異性分別、七自性分別、八差別分別、九隨名義分別、十隨義名分別。

云何無分別？謂略有三種：一知足無分別、二無顛倒無分別、三無戲論無分別。如此三種，異生、聲聞、菩薩如其次第應知。其相無戲論無分別，復離五相：一非無作意故、二非超過作意故、三非寂靜故、四非自性故、五非於所緣作加行故，謂於所緣不起加行。若諸菩薩性是利根，云何復令修練根行？謂令依利軟根引發利中根，復依利中根引發利利根故。

大乘阿毘達磨集論決擇分中論議品第四

云何論議決擇？略說有七種：謂義決擇、釋決擇、分別顯示決擇、等論決擇、攝決擇、論軌決擇、祕密決擇。

何等義決擇？謂依六義而起決擇。何等六義？謂自性義、因義、果義、業義、相應義、轉義。自性義者，謂三自性。因義者，謂三因：一生因、二轉因、三成因。果義者，謂五果：一異熟果、二等流果、三增上果、四事用果、五離繫果。業義者，謂五業：一取受業、二作用業、三加行業、四轉變業、五證得業。相應義者，謂五相應：一聚結相應、二隨逐相應、三連綴相應、四分位相應、五轉變相應。轉義者，謂五轉：一相轉、二安住轉、三顛倒轉、四不顛倒轉、五差別轉。

何等釋決擇？謂能解釋諸經宗要。此復云何？略有六種：一所遍知事、二所遍知義、三遍知因緣、四遍知自性、五遍知果、六彼證受。又十四門辯釋決擇。何等十四？謂攝釋門、攝事門、總別分門、後後開引門、遮止門、轉變字門、壞不壞門、安立補特伽羅門、安立差別門、理趣門、遍知等門、力無力門、別別引門、引發門。何等分別顯示決擇？謂於如所說蘊等諸法中隨其所應，作一行順前句順後句、二句三句四句、述可句遮止句等。

何等等論決擇？謂依八。何八？若之詞問答決擇一切真偽。復有四種等論決擇道理：一能破、二能立、三能斷、四能覺。

何等攝決擇？謂由十處攝諸決擇。何等十處？一成所作決擇處、二趣入決擇處、三勝解決擇處、四道理決擇處、五論決擇處、六通達決擇處、七清淨決擇處、八引發決擇處、九句差別決擇處、十不由功用暫作意時一切義成決擇處。

何等論軌決擇？略有七種：一論體、二論處、三論依、四論莊嚴、五論負、六論出離、七論多所作法。

第一論體復有六種：一言論、二尚論、三諍論、四毀論、五順論、六教論。言論者，謂一切世間語言。尚論者，謂諸世間所隨聞論，世智所尚故。諍論者，謂互相違返所立言論。毀論者，謂更相憤怒發麁惡言。順論者，謂隨順清淨智見所有決擇言論。教論者，謂教導有情心未定者令其心定，心已定者令得解脫所有言論。

第二論處，謂或於王家、或於執理家、或對淳質堪為量者、或對善伴、或對善解法義沙門婆羅門等而起論端。

第三論依，謂依此立論略有二種：一所成立、二能成立。所成立有二種：一自性、二差別。能成立有八種：一立宗、二立因、三立喻、四合、五結、六現量、七比量、八聖教量。所成立自性者，謂我自性或法自性。差別者，謂我差別或法差別。立宗者，謂以所應成自所許義，宣示於他令彼解了。立因者，謂即於所成未顯了義，正說現量可得不可得等信解之相。立喻者，謂以所見邊與未所見邊和會正說。合者，為引所餘此種類義，令就此法正說理趣。結者，謂到究竟趣所有正說。現量者，謂自正明了無迷亂義。比量者，謂現餘信解。聖教量者，謂不違二量之教。

第四論莊嚴，謂依論正理而發論端，深為善美，名論莊嚴。此復六種：一善自他宗、二言音圓滿、三無畏、四辯才、五敦肅、六應供。

第五論負，謂捨言、言屈、言過。捨言者，謂自發言稱己論失、稱他論德。言屈者，謂假託餘事方便而退，或說外事而捨本宗、或現忿怒憍慢覆藏等，如經廣說。言過者，略有九種：一雜亂、二麁獷、三不辯了、四無限量、五非義相應、六不應時、七不決定、八不顯了、九不相續。

第六論出離，謂觀察德失令論出離或復不作。若知敵論非正法器、時眾無德，自無善巧不應興論。若知敵論是正法器、時眾有德，自有善巧方可興論。

第七論多所作法，略有三種：一善達自他宗，由此堪能遍興談論；二無畏，由此堪能處一切眾而興論端；三辯才，由此堪能於諸問難皆善辯答。

復次若欲自求利益安樂，於諸論軌應善通達，不應與他而興諍論。如薄伽梵於《大乘阿毘達磨經》中說如是言：若諸菩薩欲勤精進修諸善品、欲行真實法隨法行、欲善攝益一切有情、欲得速證阿耨多羅三藐三菩提者，當正觀察十二處法，不應與他共興諍論。何等十二？一者宣說證無上義微妙法時，其信解者甚為難得。二者作受教心而請問者甚為難得。三者時眾賢善觀察德失甚為難得。四者凡所興論能離六失甚為難得。何等為六？謂執著邪宗失、矯亂語失、所作語言不應時失、言退屈失、麁惡語失、心恚怒失。五者凡興論時不懷獷毒甚為難得。六者凡興論時善護他心甚為難得。七者凡興論時善護定心甚為難得。八者凡興論時欲令己劣他得勝心甚為難得。九者己劣他勝心不煩惱甚為難得。十者心已煩惱得安隱住甚為難得。十一者既不安住常修善法甚為難得。十二者於諸善法既不恒修，心未得定能速得定、心已得定能速解脫甚為難得。

何等祕密決擇？謂說餘義名句文身，隱密轉變更顯餘義。如契經言：

「逆害於父母，　王及二多聞，

誅國及隨行，　是人說清淨。」

又契經言：

「不信不知恩，　斷蜜無容處，

恒食人所吐，　是最上丈夫。」

又契經言：

「覺不堅為堅，　善住於顛倒，

極煩惱所惱，　得最上菩提。」

又契經言：菩薩摩訶薩成就五法，施波羅蜜多速得圓滿。何等為五？一者增益慳悋法性、二者於施有倦、三者憎惡乞求、四者無暫少施、五者遠離於施。

又契經言：菩薩摩訶薩成就五法名梵行者，成就第一清淨梵行。何等為五，一者常求以欲離欲、二者捨斷欲法、三者欲貪已生即便堅執、四者怖治欲法、五者三二數貪。

何故此論名為「大乘阿毘達磨集」？略有三義，謂等所集故、遍所集故、正所集故。

大乘阿毘達磨集論卷第七